<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Mind...]]></title>
  <link href="http://Fruneau.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://Fruneau.github.io/"/>
  <updated>2013-12-29T15:42:30+01:00</updated>
  <id>http://Fruneau.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florent Bruneau]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Se Découvrir Sur Internet...]]></title>
    <link href="http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/24/se-decouvrir-sur-internet-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2007-02-24T15:48:49+01:00</updated>
    <id>http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/24/se-decouvrir-sur-internet-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>C&#8217;est assez marrant de rechercher son nom sur Internet&hellip; pour ma part j&#8217;ai l&#8217;habitude de trouver pas mal de page me concernant (c&#8217;est l&#8217;avantage d&#8217;avoir une identité pas trop courante, et d&#8217;avoir au passage intégré une grande Ecole). Là où il y a un problème, c&#8217;est lorsqu&#8217;on découvre de cette manière qu&#8217;on a une double vie !</p>

<!-- more -->


<p>Non, plus sérieusement, je n&#8217;apprécie pas de tromber sur <a href="http://ouziel.blogs.com/pierre/2005/03/un_nouveau_foru.html">un blog</a> sur lequel se trouve un commentaire signé de mes nom, prénom <strong>et adresse mail</strong> ! Surtout qu&#8217;en en plus ce post a plusieurs mois, qu&#8217;il est suivi d&#8217;un commentaire m&#8217;appelant (enfin appelant la personne qui a mes identifiants) <em>ce con</em>. Je sais bien qu&#8217;il y a des personnes (trop) qui ne m&#8217;apprécient pas, mais se moquer de moi avec cette forme de lâcheté, je trouve ça intolérable&hellip; sans compter de plus que c&#8217;est parfaitement illégal d&#8217;usurper l&#8217;identité d&#8217;une autre personne.</p>

<p>En plus, poster ce genre de débilité avec une adresse <a href="http://www.polytechnique.org">Polytechnique.org</a>, qui met donc en avant l&#8217;Ecole, est non seulement une insulte envers ma personne, mais également envers l&#8217;Ecole&hellip; et j&#8217;espère que même si certains ne m&#8217;apprécient pas, qu&#8217;au moins ils aient de l&#8217;égard pour l&#8217;Ecole qui les a formés. Je suis certes geek, mais je ne suis pas un petit con !</p>

<p>Je n&#8217;étais pas encore assez dégoûté des <em>autres</em>&hellip; maintenant c&#8217;est fait. Mes soupçons se portent forcément sur certains de mes camarades de promotion, et en particuliers sur ceux avec qui j&#8217;ai eu quelques différends.</p>

<p>Donc, je certifie que je ne suis pas l&#8217;auteur du commentaire :</p>

<blockquote><p>Et ca sent le geek ! Alors ca encode dur les gars ? Vous pensez quoi du chat de NeoDIvx, il pue un peu non ? Vous auriez pas un truc de geek pour faire marcher ce putain de truc ?</p>

<p>Au fait mec tu sais que t&#8217;es le premier site qui apparait quand on tape geek dans google ? Tu dois avoir un page rank de malade, moi a vue de nez je l&#8217;evalue a 6500.</p>

<p>Bon allez, je te lazisse, j&#8217;ai mon kernel Linux qui overclock, et la ca pue dasn l&#8217;appart. En plus j&#8217;ai retouche les chipsets et j&#8217;ai mon watercooling qui fuit&hellip;</p>

<p>Allez, salut les mecs et tunez bien vos Debian !!!</p></blockquote>

<p>et tout ceux qui me connaissent bien savent bien que je n&#8217;aurais jamais écrit ce genre de chose.</p>

<p>Notes : Le 25 février : Le commentaire a été supprimé. Merci à Pierre Ouziel.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pourquoi Faire Propre Quand on Peut Faire Sale ?]]></title>
    <link href="http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/23/pourquoi-faire-propre-quand-on-peut-faire-sale/"/>
    <updated>2007-02-23T23:08:36+01:00</updated>
    <id>http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/23/pourquoi-faire-propre-quand-on-peut-faire-sale</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Il y a quelques jours, <a href="http://myks.org">mYk</a> est venu me voir pour me dire qu&#8217;il avait réussi à se débrouiller pour
que IE6 fasse un rendu correct de son site web perso&hellip; c&#8217;est à dire que le site (XHTML avec une CSS non triviale)
ressemble à quelque chose sur IE6.</p>

<p>Il m&#8217;explique alors que IE6 a 2 modes de fonctionnement pour le rendu :</p>

<ul>
<li>Le premier, qu&#8217;il appelle &ldquo;mode normal&rdquo; fait un rendu correct (pas parfait, mais correct)</li>
<li>Le second, (dont je ne me souviens plus le nom à dormir debout), a quant à lui un rendu &ldquo;tout pourri&rdquo;&hellip; par
exemple, le margin: auto; de CSS ne fonctionne pas, le margin est à l&#8217;intérieur des boîtes et une partie de la CSS
n&#8217;est tout bonnement pas pris en compte.</li>
</ul>


<!-- more -->


<p>Mais alors, comment passer d&#8217;un mode à l&#8217;autre ? Un des facteur, toujours d&#8217;après mYk est la présence d&#8217;un tag <code>&lt;?xml ...&gt;</code> en en-tête du fichier, comme par exemple :</p>

<div>
  <pre><code class='html'>&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;iso-8859-15&quot;?&gt;
&lt;!DOCTYPE html PUBLIC &quot;-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN&quot; &quot;http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd&quot;&gt;
&lt;html xmlns=&quot;http://www.w3.org/1999/xhtml&quot;&gt;
  &lt;head&gt;
  &lt;/head&gt;
...</code></pre>
</div>


<p>Donc, j&#8217;ai testé sur <a href="http://opensource.polytechnique.org/platal/">plat/al</a>, le site web de Polytechnique.org : le résultat est impressionnant !</p>

<p>Tout d&#8217;abord, voici l&#8217;état actuel de le prod de Polytechnique.org sous IE6 :</p>

<p><img src="http://Fruneau.github.io/assets/screenshots/ie6-prod.jpg" alt="Polytechnique.org sous IE6 avec `&lt;?xml&gt;`" /></p>

<p>Le corps du site n&#8217;est pas centré, le menu est mal formaté, les polices sont énormes, les backgrounds ne sont pas tous respectés&hellip; donc clairement c&#8217;est IE6 dans toute sa grandeur. Maintenant, en supprimant le <code>&lt;?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?&gt;</code> du code (il faut faire abstraction du bandeau de développement) :</p>

<p><img src="http://Fruneau.github.io/assets/screenshots/ie6-dev.jpg" alt="Version de développement de Polytechnique.org sous IE6, sans le `&lt;?xml ...&gt;`" /></p>

<p>Cette fois-ci la mise en page est correcte, le menu qui est dans un tableau bicolore est <strong>vraiment</strong> bicolore&hellip; on a là un site rendu quasiment aussi bien que sur les navigateurs récents, et en particuliers, le rendu d&#8217;IE6 dans ces conditions est quasiment celui d&#8217;IE7 (en tout cas, ils ont les mêmes bugs sur les fieldset/legend en particuliers).</p>

<p>Donc, il semblerait qu&#8217;IE7 n&#8217;a pas un moteur de rendu si <em>révolutionnaire</em>&hellip; au moins, les utilisateurs d&#8217;IE6 retrouveront enfin un site agréable à utiliser lors de la prochaine release de plat/al&hellip; d&#8217;ici un gros mois sans doute.</p>

<p>Edit du 21 mars 2007 : pour plus de détail sur les modes de fonctionnement des navigateurs, vous pouvez regarder sur <a href="http://hsivonen.iki.fi/doctype/">cette page</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Il Faut Bien Commencer Par Quelque Part...]]></title>
    <link href="http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/23/il-faut-bien-commencer-par-quelque-part-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2007-02-23T21:12:00+01:00</updated>
    <id>http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/23/il-faut-bien-commencer-par-quelque-part-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Et comme, pour l&#8217;instant je suis encore en train de configurer mon
<a href="http://www.dotclear.net">dotclear</a>, ce post est plus un test qu&#8217;autre
chose.</p>

<p>D&#8217;ailleurs, j&#8217;en profite pour féliciter l&#8217;équipe de dotclear&hellip; c&#8217;est clairement un excellent logiciel, tant pour ses fonctionnalités que pour sa réalisation (j&#8217;ai déjà eu l&#8217;occasion de travailler sur du code récupéré de dotclear pour réaliser <a href="http://2003.polytechnique.org">le site de ma promo</a>, le code est lisible et facile à adapter aux besoins de chacun).</p>

<p>Voilà, en plus ce message me permettra de paufiner le skinnage de mon blog&hellip; ce que je ne pouvais évidemment pas faire sans !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
