<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Général | Mind...]]></title>
  <link href="http://Fruneau.github.io/blog/categories/general/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://Fruneau.github.io/"/>
  <updated>2013-12-29T15:42:30+01:00</updated>
  <id>http://Fruneau.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florent Bruneau]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Se Découvrir Sur Internet...]]></title>
    <link href="http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/24/se-decouvrir-sur-internet-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2007-02-24T15:48:49+01:00</updated>
    <id>http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/24/se-decouvrir-sur-internet-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>C'est assez marrant de rechercher son nom sur Internet&hellip; pour ma part j'ai l'habitude de trouver pas mal de page me concernant (c'est l'avantage d'avoir une identité pas trop courante, et d'avoir au passage intégré une grande Ecole). Là où il y a un problème, c'est lorsqu'on découvre de cette manière qu'on a une double vie !</p>

<!-- more -->


<p>Non, plus sérieusement, je n'apprécie pas de tromber sur <a href="http://ouziel.blogs.com/pierre/2005/03/un_nouveau_foru.html">un blog</a> sur lequel se trouve un commentaire signé de mes nom, prénom <strong>et adresse mail</strong> ! Surtout qu'en en plus ce post a plusieurs mois, qu'il est suivi d'un commentaire m'appelant (enfin appelant la personne qui a mes identifiants) <em>ce con</em>. Je sais bien qu'il y a des personnes (trop) qui ne m'apprécient pas, mais se moquer de moi avec cette forme de lâcheté, je trouve ça intolérable&hellip; sans compter de plus que c'est parfaitement illégal d'usurper l'identité d'une autre personne.</p>

<p>En plus, poster ce genre de débilité avec une adresse <a href="http://www.polytechnique.org">Polytechnique.org</a>, qui met donc en avant l'Ecole, est non seulement une insulte envers ma personne, mais également envers l'Ecole&hellip; et j'espère que même si certains ne m'apprécient pas, qu'au moins ils aient de l'égard pour l'Ecole qui les a formés. Je suis certes geek, mais je ne suis pas un petit con !</p>

<p>Je n'étais pas encore assez dégoûté des <em>autres</em>&hellip; maintenant c'est fait. Mes soupçons se portent forcément sur certains de mes camarades de promotion, et en particuliers sur ceux avec qui j'ai eu quelques différends.</p>

<p>Donc, je certifie que je ne suis pas l'auteur du commentaire :</p>

<blockquote><p>Et ca sent le geek ! Alors ca encode dur les gars ? Vous pensez quoi du chat de NeoDIvx, il pue un peu non ? Vous auriez pas un truc de geek pour faire marcher ce putain de truc ?</p>

<p>Au fait mec tu sais que t'es le premier site qui apparait quand on tape geek dans google ? Tu dois avoir un page rank de malade, moi a vue de nez je l'evalue a 6500.</p>

<p>Bon allez, je te lazisse, j'ai mon kernel Linux qui overclock, et la ca pue dasn l'appart. En plus j'ai retouche les chipsets et j'ai mon watercooling qui fuit&hellip;</p>

<p>Allez, salut les mecs et tunez bien vos Debian !!!</p></blockquote>

<p>et tout ceux qui me connaissent bien savent bien que je n'aurais jamais écrit ce genre de chose.</p>

<p>Notes : Le 25 février : Le commentaire a été supprimé. Merci à Pierre Ouziel.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Il Faut Bien Commencer Par Quelque Part...]]></title>
    <link href="http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/23/il-faut-bien-commencer-par-quelque-part-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2007-02-23T21:12:00+01:00</updated>
    <id>http://Fruneau.github.io/blog/2007/02/23/il-faut-bien-commencer-par-quelque-part-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Et comme, pour l'instant je suis encore en train de configurer mon
<a href="http://www.dotclear.net">dotclear</a>, ce post est plus un test qu'autre
chose.</p>

<p>D'ailleurs, j'en profite pour féliciter l'équipe de dotclear&hellip; c'est clairement un excellent logiciel, tant pour ses fonctionnalités que pour sa réalisation (j'ai déjà eu l'occasion de travailler sur du code récupéré de dotclear pour réaliser <a href="http://2003.polytechnique.org">le site de ma promo</a>, le code est lisible et facile à adapter aux besoins de chacun).</p>

<p>Voilà, en plus ce message me permettra de paufiner le skinnage de mon blog&hellip; ce que je ne pouvais évidemment pas faire sans !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
